% Telekom osCompendium cloak file German text
%
% (c) Karsten Reincke, Deutsche Telekom AG, Darmstadt 2011
%
% This LaTeX-File is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike
% 3.0 Germany License (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/): Feel
% free 'to share (to copy, distribute and transmit)' or 'to remix (to adapt)'
% it, if you '... distribute the resulting work under the same or similar
% license to this one' and if you respect how 'you must attribute the work in
% the manner specified by the author ...':
%
% In an internet based reuse please link the reused parts to www.telekom.com and
% mention the original authors and Deutsche Telekom AG in a suitable manner. In
% a paper-like reuse please insert a short hint to www.telekom.com and to the
% original authors and Deutsche Telekom AG into your preface. For normal
% quotations please use the scientific standard to cite.
%
% [ File structure derived from 'mykeds Scholar Research Framework' 
%   mykeds-CSR-framework (c) K. Reincke CC BY 3.0  http://www.mykeds.net/ ]
%
% select the document class
% S.26: [ 10pt|11pt|12pt onecolumn|twocolumn oneside|twoside notitlepage|titlepage final|draft
%         leqno fleqn openbib a4paper|a5paper|b5paper|letterpaper|legalpaper|executivepaper openrigth ]
% S.25: { article|report|book|letter ... }
%
% oder koma-skript S.10 + 16
\documentclass[DIV=calc,BCOR=5mm,11pt,headings=small,oneside,toc=bib]{scrbook}
%%% (1) general configurations %%%
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% (2) language specific configurations %%%
\usepackage[]{a4,ngerman}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\selectlanguage{ngerman}

% jurabib configuration
\usepackage[see]{jurabib}
\bibliographystyle{jurabib}
\input{btexmat/oscJbibCfgDeInc}

% language specific hyphenation
\input{btexmat/oscHyphenationDeInc}

%%% (3) layout page configuration %%%

% select the visible parts of a page
% S.31: { plain|empty|headings|myheadings }
%\pagestyle{myheadings}
\pagestyle{headings}

% select the wished style of page-numbering
% S.32: { arabic,roman,Roman,alph,Alph }
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% select the wished distances using the general setlength order:
% S.34 { baselineskip| parskip | parindent }
% - general no indent for paragraphs
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.2ex minus 0.2ex}


%%% (4) general package activation %%%
%\usepackage{utopia}
%\usepackage{courier}
%\usepackage{avant}
\usepackage[dvips]{epsfig}

% graphic
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage{array}
\usepackage{shadow}
\usepackage{fancybox}

%- start(footnote-configuration)
%  flush the cite numbers out of the vertical line and let
%  the footnote text directly start in the left vertical line
\usepackage[marginal]{footmisc}
%- end(footnote-configuration)

\usepackage{amssymb}

\usepackage[intoc]{nomencl}
\let\abbr\nomenclature
% Modify Section Title of nomenclature
%\renewcommand{\nomname}{Periodicals, Shortcuts, and Overlapping Abbreviations}
\renewcommand{\nomname}{Periodika, ihre Kurzformen und generelle Abkürzungen}
% insert point between abbrewviation and explanation
\setlength{\nomlabelwidth}{.20\hsize}
\renewcommand{\nomlabel}[1]{#1 \dotfill}
% reduce the line distance
\setlength{\nomitemsep}{-\parsep}
\makenomenclature

\begin{document}

%% use all entries of the bliography
\nocite{*}

%%-- start(titlepage)
\titlehead{Open Source Software in großen Firmen wie die Deutschen Telekom AG}
\subject{Lizenz- und Patentprobleme im \itshape{Aufriss}}
\title{Telekom Open Source Compendium}
\subtitle{Die reguläre Nutzung von Open Source Software}
\author{
  K. Reincke,
  P. Schichl, 
  G. Sharpe, 
  J. Dobson\input{btexmat/oscLicenseFootnoteInc}
}

%\thanks{den Autoren von KOMA-Script und denen von Jurabib}
\maketitle
%%-- end(titlepage)

\footnotesize
\tableofcontents
\newpage
\input{snippets/en/20110928-Changes}
\normalsize

\chapter{Vorwort}
Drei Fragen stellen sich vor der Lektüren eines jeden Buches: {\bfseries Wieso}
dieses Buch? {\bfseries Weshalb} von diesen Autoren? Und {\bfseries warum} in
dieser Form?\footnote{Und klar: mit diesen Fragen bekennen wir uns ausdrücklich als Sesam-Strassen-sozialisiert:
'Der, die, das, wieso, weshalb, warum - wer nicht fragt bleibt dumm'. Es ist
wirklich keine schlechte Sache, wenn uns - von den ersten Fernseherfahrungen an
- der freie Wissensaustausch als Wert mit auf den Lebensweg mitgegeben wird.}
 
Wir, die Initiatoren dieses schließlich und hoffentlich gemeinsam
geschriebenen Buches, sind Mitarbeiter der Deutschen Telekom AG. Und wir sind - jeder für sich
und jeder auf seine Weise - überzeugte Anhänger des Open Source Gedankens.
\chapter{Einleitung}
\section{Inhalt}
Open Source Software\footnote{Es ist länglich diskutiert worden, was der bessere
Begriff sei, {\itshape Open Source Software} oder {\itshape Free Software}.
Obwohl beides letztlich auf dasselbe ziele, so sei - wie gesagt wird - der
Begriff Opne Source Software eingeführt worden, um damit auf eine
Entwicklungsmethode (``development methodology'') zu rekurieren und weniger auf
eine politische Bewegung (``political movement'') \cite[vgl. dazu] [S.232]
{Fogel2006a} } wird bereits vielfach verwendet. Durch die Nutzung der Open Source
Software verpflichten sich die Firmen, die Open Source Lizenzen zu erfüllen. In
den meisten Fällen wollen sie das auch, ohne Frage. Allerdings wird es ihnen
nicht leicht gemacht: verschiedene Lizenzen und divergierende Randbedingungen
müssen beachtet werden. 

Unserer Meinung nach fehlt bisher jedoch eine Anleitung für Firmen, die
Grundlagen ebenso verlässlich darstellt, wie sie Schritt für Schritt auflistet,
was genau zu tun ist, um den Bedingungen einer Lizenz gerecht zu werden. Wir als
überzeugte Mitarbeiter und leidenschaftliche Softwareentwickler lieben das
Programmieren, das Lesen komplizierter theoretischer Anleitungen ist in unser
alltäglichen Arbeit weniger gefragt. Also brauchen wir ein Kompendium, in dem
wir nicht nur fallweise allgemeine Open Source Begriffe verlässlich nachlesen
können, sondern in dem wir auch belastbar immer wieder einmal - sozusagen auf
die Schnelle - nachschlagen können, was witr konkret tun müssen, um eine
bestimmte Lizenz zu erfüllen.

Einen solchen doppelten Service will \emph{diese Anleitung zur Open Source
Verwendung} anbieten, und zwar Firmen, Projektleitern, Softwareentwicklern und
allen generell Interessierten.

\section{Form}
\begin{itemize}
  \item ``initially quoted book''\footnote{\cite[vgl.][123ff]{Grassmuck2002a}
  (expected: complete bibl. data)}
  \item initially mentioned collection /
  proceedings\footnote{\cite[vgl.][123ff]{DjoGehGraKreSpi2008a} (expected: complete
  bibl. data)}
  \item initially mentioned article in an initially mentioned collection /
  proceedings\footnote{\cite[vgl.][123ff]{Spielkamp2008a} (expected: complete
  bibl. data of article, short title data of colelction)}
  \item initially mentioned article in an already mentioned collection
  / proceedings\footnote{\cite[vglveröffentlichen.][123ff]{Kreutzer2008a}
  (expected: complete bibl. data of article, short title data of collection)}
  \item rementioned book\footnote{\cite[vgl.][120]{Fogel2006a} (expected: short
  title)}
  \item directly rementioned same book same
  page\footnote{\cite[vgl.][120]{Fogel2006a} (expected: a.a.O.)}
  \item directly rementioned same book different
  page\footnote{\cite[vgl.][121]{Fogel2006a} (expected: a.a.O \& page)}
  \item rementioned collection article\footnote{\cite[vgl.][120 ]{Kreutzer2008a} (expected: short
  title)}
  \item directly rementioned collection article same
  page\footnote{\cite[vgl.][120]{Kreutzer2008a}(expected: a.a.O.)}
  \item directly rementioned collection article different
  page\footnote{\cite[vgl.][121]{Kreutzer2008a}(expected: a.a.O. \& page)}
\end{itemize}

\chapter{Open Source: Der Grundgedanke}
\begin{quote}\itshape
In diesem Kapitel erläutern wir, was Open Source auszeichnet und was das
gemeinsame an Open Source Software ist.
\end{quote} 

Am Ende soll klarwerden, dass Open Source dann vorliegt, wenn ihre Lizenz die
freie Weitergabe des Quellcodes \ldots.

\chapter{Ein Grundgedanke, verschiedene Lizenzmodelle}
\begin{quote}\itshape
In diesem Kapitel erläutern wir, dass es neben den gemeinsamen Merkmalen auch
Unterschiede gibt. Es sollte eine aussagekräftige Klassifikation entstehen, auf
die nachfolgende Kapitel zurückgreifen können.
\end{quote}
Das Linux Magazin Mai oder April 2011 enthält einen längereren Artikel [\ldots]

\section{Minimal präskribierende Lizenzmodelle}
Lizenzen: MIT, BSD

\section{Rein reflexiv präskribierende Lizenzmodelle}
Lizenzen: Apache, EPL, EUPL, LGPL

\section{Ausgreifend präskribierende Lizenzmodelle}

\subsection{GPL - Derivate}
GPL-2, GPL-3, AGPL

\subsection{Exkurs: GPL is not the Evil}

\subsection{Exkurs: Was ist das besondere an GPL-3}

\section{Sonstige}
Gibt es die??

\chapter{Open Source: Wichtige Nebnefragen}

\section{Exkurs: Das Problem der Lizenzkombination}

\section{Exkurs: Darf Open Source Software Geld kosten?}

\section{Exkurs: Das Problem der (impliziten) Patentfreigabe}

\chapter{Software konkret: Das Verwendungsszenrario entscheidet}
\begin{quote}\itshape
Hier sollte die Taxonomie der Verwendungsszenarien
entstehen, die in jedem einzelnen Lizenz spezifischen Nachschklage Chapter als strukturgebende Referenz
wiedererscheint.
\end{quote}

\chapter{Software konkret: Lizenzerfüllung durch Code-Behandlung}

\section{Apache lizenzierte Software}

\subsection{bei unveränderter Nutzung ohne Weitergabe}

\subsection{bei unveränderter Nutzung mit Weitergabe}

\subsection{bei veränderte Nutzung ohne Weitergabe}

\subsection{bei veränderter Nutzung mit Weitergabe}

\section{\ldots}

\section{GPL lizenzierte Software}

\subsection{bei unveränderter Nutzung ohne Weitergabe}

\subsection{bei unveränderter Nutzung mit Weitergabe}

\subsection{bei veränderte Nutzung ohne Weitergabe}

\subsection{bei veränderter Nutzung mit Weitergabe}

\section{\ldots}

\section{MIT lizenzierte Software}

\subsection{bei unveränderter Nutzung ohne Weitergabe}

\subsection{bei unveränderter Nutzung mit Weitergabe}

\subsection{bei veränderte Nutzung ohne Weitergabe}

\subsection{bei veränderter Nutzung mit Weitergabe}

\small
\input{btexmat/oscNclAbbreviationsDeInc}
\input{btexmat/oscNclJournalsInc}
\printnomenclature
\bibliography{bibfiles/oscResourcesDe}

\end{document}
