% Telekom osCompendium extract template
%
% (c) Karsten Reincke, Deutsche Telekom AG, Darmstadt 2011
%
% This LaTeX-File is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike
% 3.0 Germany License (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/): Feel
% free 'to share (to copy, distribute and transmit)' or 'to remix (to adapt)'
% it, if you '... distribute the resulting work under the same or similar
% license to this one' and if you respect how 'you must attribute the work in
% the manner specified by the author ...':
%
% In an internet based reuse please link the reused parts to www.telekom.com and
% mention the original authors and Deutsche Telekom AG in a suitable manner. In
% a paper-like reuse please insert a short hint to www.telekom.com and to the
% original authors and Deutsche Telekom AG into your preface. For normal
% quotations please use the scientific standard to cite.
%
% [ File structure derived from 'mind your Scholar Research Framework' 
%   mycsrf (c) K. Reincke CC BY 3.0  http://mycsrf.fodina.de/ ]

%
% select the document class
% S.26: [ 10pt|11pt|12pt onecolumn|twocolumn oneside|twoside notitlepage|titlepage final|draft
%         leqno fleqn openbib a4paper|a5paper|b5paper|letterpaper|legalpaper|executivepaper openrigth ]
% S.25: { article|report|book|letter ... }
%
% oder koma-skript S.10 + 16
\documentclass[DIV=calc,BCOR=5mm,11pt,headings=small,oneside,abstract=true, toc=bib]{scrartcl}

%%% (1) general configurations %%%
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% (2) language specific configurations %%%
\usepackage[]{a4,ngerman}
\usepackage[ngerman, english]{babel}
\selectlanguage{english}

% jurabib configuration
\usepackage[see]{jurabib}
\bibliographystyle{jurabib}
\input{../btexmat/oscJbibCfgDeInc}

% language specific hyphenation
\input{../btexmat/oscHyphenationDeInc}

%%% (3) layout page configuration %%%

% select the visible parts of a page
% S.31: { plain|empty|headings|myheadings }
%\pagestyle{myheadings}
\pagestyle{headings}

% select the wished style of page-numbering
% S.32: { arabic,roman,Roman,alph,Alph }
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% select the wished distances using the general setlength order:
% S.34 { baselineskip| parskip | parindent }
% - general no indent for paragraphs
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.2ex minus 0.2ex}


%%% (4) general package activation %%%
%\usepackage{utopia}
%\usepackage{courier}
%\usepackage{avant}
\usepackage[dvips]{epsfig}

% graphic
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage{array}
\usepackage{shadow}
\usepackage{fancybox}

%- start(footnote-configuration)
%  flush the cite numbers out of the vertical line and let
%  the footnote text directly start in the left vertical line
\usepackage[marginal]{footmisc}
%- end(footnote-configuration)

\begin{document}

%% use all entries of the bliography

%%-- start(titlepage)
\titlehead{Literaturexzerpt}
\subject{Autor(en): De Nicolò}
\title{Titel: Open Source Software - Rechtlich Aspekte \ldots}
\subtitle{Jahr: 2010 }
\author{K. Reincke\input{../btexmat/oscLicenseFootnoteInc}}

%\thanks{den Autoren von KOMA-Script und denen von Jurabib}
\maketitle
%%-- end(titlepage)
%\nocite{*}

\begin{abstract}
\noindent
Das Werk / The work\footcite[][]{DeNicolo2010a} \\
\noindent \itshape
\ldots untersucht, in wie weit Open Source Software - trotz europäischer
Normierung - im italienischen und deutschen Urheberrecht, Vertragsrecht und
Haftungsrecht je unterschiedlich behandelt wird. Bzgl. der Urheberrechte bestehe
ein gleichwertiger Schutz, die 'vertragstypologische Einordnung' stelle dagegen
eine Herausforderung dar. In Deutschland müsse man bei Copyleft-Lizenzen von
einem Tauschvertrag ausgehen, für die anderen OS-Lizenzen von einer Schenkung.
Letzteres sei in Italien aber rechtlich problematisch. In der Haftungsfrage
herrsche wieder Gleichwertigkeit. \\
\noindent
\ldots english summary for the commented bibliography
\end{abstract}
\footnotesize
%\tableofcontents
\normalsize

\section{Line of Thought}
Das Buch definiert und beschreibt zu erst Aspekte von Open Source (Lizenzen),
dann ermittelt es jeweils die Unterschiede zwischen italienischem und deutschem
Rechtsystem bzgl. des Urheberrechts, des Vertragsrechts und des Haftungsrechts.

(1) Für das Urheberrecht konstiert De Nicolò eine große Ähnlichkeit zwischen
deutschem und italienischem Verständnis: obwohl man von einem
\glqq{}wirtschaftlich befremdlichen Open-Source-Modell\grqq{} ausgehen könne,
\glqq{}[\ldots] (stelle) keine der beiden Rechtsordnungen den urheberechtlichen
Schutz grundsätzlich in Frage\grqq{}\footcite[vgl.][98]{DeNicolo2010a}.

(2) Für das Vertragsrecht stelle sich die Lage komplizierter dar. De Nicolò
konstatiert, dass in Deutschland bei echten \glqq{}Copyleft-Lizenzen\grqq{} ein
\glqq{}Tauschvertrag\grqq{} zustandekomme, bei schwächeren OS-Lizenzen hingegen
eine \glqq{}Schenkung\grqq{}. Für Italien sei die Schenkung jedoch
problematisch\footcite[vgl.][144]{DeNicolo2010a}

(3) Beim Haftungsrecht \glqq{}(seien) die Unterschiede \ldots in beiden
Rechtsordnungen gering\grqq{}. Hier wie das gehe es um \glqq{}die Begrenzung der
Haftung und Gewährleistung\grqq{}\footcite[vgl.][160]{DeNicolo2010a}
 
\section{Specific Aspects}

\subsection{Definition proprietäre Software}
Nach Auflistung der üblichen Begriffsbestimmungen bzgl Open-Source-Software und
Freier Software\footcite[vgl.][11]{DeNicolo2010a}, dem \glqq{}Freiheitsbegriff
der FSF\grqq{}\footcite[vgl.][11f]{DeNicolo2010a}, den
Debian-Richtlinien\footcite[vgl.][12]{DeNicolo2010a} und der Definition, wie sie
von der Open Source Initiative vorgelegt
wird\footcite[vgl.][13f]{DeNicolo2010a}, liefert De Nicolò den interessanten
Versuch \glqq{}proprietäre Software\grqq{} dagegen abzugrenzen. In der Tat sei
das nur ex negativo möglich: \glqq{}\ldots unter proprietäerer Software (werde)
jede Art von Software verstanden, die nicht vollumfänglich die Kriterien der
'Open Source Definition' erfüllt. Der Begriff \glqq{}proprietär\grqq{} sei eine
\glqq{}Neuschöpfung\grqq{}: \glqq{}Im wörtlichen Sinne\grqq{} meiner er die
Software, \glqq{}[\ldots] die noch durch ein (Eigentums)Recht geschützt
ist und bei der (noch) nicht auf ein Urheberrecht verzichtet worden
ist\grqq{}\footcite[vgl.][14f]{DeNicolo2010a}.

\subsection{Open Source Software versus Free Software}

Anders als OS Community erklärt De Nicolò in Anlehnung an Metzger/Jaeger,
\glqq{}ein wesentlicher Bedeutungsunterschied (sei) nicht
erkennbar\grqq{}\footcite[vgl.][11]{DeNicolo2010a}. Allerdings bleibt seine
Spezifikation insgesamt sehr an der Oberfläche.

\subsection{Lizenzklassifikation}

Bei des \glqq{}OSS-Lizenzarten\grqq{} unterscheidet De Nicolò nur zwischen den
\glqq{}Copyleft-Lizenzen\grqq{} und den \glqq{}Non-Copyleft-Lizenzen\grqq{}: 

Mit den \glqq{}Copyleft-Lizenzen\grqq{} würden zwar \glqq{}[\ldots] im weiten
Umfang Nutzungsrechte eingeräumt [\ldots]\grqq{}, aber zugleich würden dem
\glqq{}Lizenznehmer\grqq{} die \glqq{}Verpflichtung\grqq{} auferlegt,
\glqq{}[\ldots] Änderungen und Erweiterungen des Programms unter den gleichen
Lizenzbedingungen zu veröffentlichen\grqq{}. Dieses sei eine Klausel, die
\glqq{}[\ldots] oft (auch im negativen Sinn) als viral berzeichnet
(werde)\grqq{}\footcite[vgl.][19f]{DeNicolo2010a}.

Den \glqq{}Copyleft-Lizenzen\grqq{} stünden dann die
\glqq{}Non-Copyleft-Lizenzen\grqq{} gegenüber, die zwar die gleichen
Nutzungsrechte einräumen, denen andererseits jedoch \glqq{}[\ldots] die
Verpflichtung (fehle), den Pprogrammcode unter den gleichen Lizenzbedingungen zu
lizenzieren\grqq{}\footcite[vgl.][20]{DeNicolo2010a}.

Diese Systematik vereinfacht die Dinge zu sehr. Als viral werden gemeinhin
die Lizenzen bezeichnet, die, sofern der Code in größere eigene Werke eingebaut
wird, die Lizenzierung auch des größeren Werkes unter derselben Lizenz erzwingen
(GPL). Lizenzen, die die Veröffentlichung nur insofern erzwingen, als das
eingebaute kleine Werk geändert wird, sind gerade nicht viral, sie stecken
keinen anderen Code an.

\small
\bibliography{../bibfiles/oscResourcesDe}

\end{document}
