% Telekom osCompendium extract template
%
% (c) Karsten Reincke, Deutsche Telekom AG, Darmstadt 2011
%
% This LaTeX-File is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike
% 3.0 Germany License (http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/): Feel
% free 'to share (to copy, distribute and transmit)' or 'to remix (to adapt)'
% it, if you '... distribute the resulting work under the same or similar
% license to this one' and if you respect how 'you must attribute the work in
% the manner specified by the author ...':
%
% In an internet based reuse please link the reused parts to www.telekom.com and
% mention the original authors and Deutsche Telekom AG in a suitable manner. In
% a paper-like reuse please insert a short hint to www.telekom.com and to the
% original authors and Deutsche Telekom AG into your preface. For normal
% quotations please use the scientific standard to cite.
%
% [ File structure derived from 'mind your Scholar Research Framework' 
%   mycsrf (c) K. Reincke CC BY 3.0  http://mycsrf.fodina.de/ ]

%
% select the document class
% S.26: [ 10pt|11pt|12pt onecolumn|twocolumn oneside|twoside notitlepage|titlepage final|draft
%         leqno fleqn openbib a4paper|a5paper|b5paper|letterpaper|legalpaper|executivepaper openrigth ]
% S.25: { article|report|book|letter ... }
%
% oder koma-skript S.10 + 16
\documentclass[DIV=calc,BCOR=5mm,11pt,headings=small,oneside,abstract=true, toc=bib]{scrartcl}

%%% (1) general configurations %%%
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% (2) language specific configurations %%%
\usepackage[]{a4,ngerman}
\usepackage[english, german, ngerman]{babel}
\selectlanguage{ngerman}

%language specific quoting signs
%default for language emglish is american style of quotes
\usepackage{csquotes}

% jurabib configuration
\usepackage[see]{jurabib}
\bibliographystyle{jurabib}
\input{../btexmat/oscJbibCfgDeInc}

% language specific hyphenation
\input{../btexmat/oscHyphenationEnInc}

%%% (3) layout page configuration %%%

% select the visible parts of a page
% S.31: { plain|empty|headings|myheadings }
%\pagestyle{myheadings}
\pagestyle{headings}

% select the wished style of page-numbering
% S.32: { arabic,roman,Roman,alph,Alph }
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% select the wished distances using the general setlength order:
% S.34 { baselineskip| parskip | parindent }
% - general no indent for paragraphs
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.2ex minus 0.2ex}


%%% (4) general package activation %%%
%\usepackage{utopia}
%\usepackage{courier}
%\usepackage{avant}
\usepackage[dvips]{epsfig}

% graphic
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage{array}
\usepackage{shadow}
\usepackage{fancybox}

%- start(footnote-configuration)
%  flush the cite numbers out of the vertical line and let
%  the footnote text directly start in the left vertical line
\usepackage[marginal]{footmisc}
%- end(footnote-configuration)

\begin{document}

%% use all entries of the bliography

%%-- start(titlepage)
\titlehead{Literaturexzerpt}
\subject{Autor(en): Euler}
\title{Titel: Creative Commons \ldots}
\subtitle{Jahr: 2006 }
\author{K. Reincke\input{../btexmat/oscLicenseFootnoteInc}}

%\thanks{den Autoren von KOMA-Script und denen von Jurabib}
\maketitle
%%-- end(titlepage)
%\nocite{*}

\begin{abstract}
\noindent

Das Werk / The work\footcite[][]{Euler2006a} \\
\noindent \itshape
\ldots Stellt zunächst klar, dass das Urheberrecht das Trittbrettfahrerproblem
lösen und so das Interesse der Allgemeinheit an neuen Ideen schützen solle. Das
Recht des Urhebers, Vervielfältigungen erlauben oder unterbinden zu können,
fungiere als Anreiz. Begrenzt werde dieses private Recht durch das berechtigte
Interesse dritter. Darauf stütze sich die Zitaterlaubnis und die Privatkopie. Im
digitalen Zeitalter würden mittels DRM etc. bisher urheberechtsfreie Nutzungen
unterbunden und das Urheberecht unterlaufen, allerdings nicht zum Schutze der
Urheber, sondern zum Schutz der Verwerter. Creative Commons bietet dem Urheber
die Möglichkeit, graduelle Freiheiten verlässlich zu gewähren.\\
\noindent
\ldots The article states that the German 'Urheberrecht' was developed to
protect the common interest in new ideas: it should solve the free rider
problem. Only the author has the right to allow or forbid the distribution of
his works. And this right stimulates to create / describe new ideas. But this
right is limited by the also true interests of the community. Therefore in
Germany private citizens are ever allowed to cite a work or to make private
copies of the work. But in our digital world DRM etc. disable this common right
and undermine the 'Urheberrecht'. Creative Commons gives the possibility to
grant rights back to the author.
\end{abstract}
\footnotesize
%\tableofcontents
\normalsize

\section{Line of Thought}

Die Autorin stellt zunächst klar, dass das Urheberrecht das
\enquote{Trittbrettfahrerproblem} lösen solle: Bei der Bereitstellung eines
\enquote{Allgemeinguts} stelle sich \enquote{[\ldots] jede Person
individuell am besten, wenn außer ihr selbst alle anderen zur
Produktion des Kollektivguts (beitrügen)}\footcite[vgl.][149]{Euler2006a}.
Mithin schütze das Urheberrecht das \enquote{Interesse der Allgemeinheit an
neuen Ideen}\footcite[vgl.][149]{Euler2006a}, in dem es allein
dem Urheber das Recht gewähre, die Verbreitung und Nutzung seiner Werke zu
erlauben oder zu unterbinden\footcite[vgl.][148]{Euler2006a}. Dieses Recht
fungiere als Anreiz:

\begin{quote}
\enquote{Dem Immaterialgüterrecht geht es wie dem Sacheigentum um die
Behebung von Knappheit. Allerdings nicht um die Behebung von Knappheit in
Bezug auf das Gut, sondern im Hinblick auf die begrenzte Anzahl
bestehender Werke. Ziel ist die Verminderung dieser Knappheit durch den
Zuwachs an immateriellen Gütern mittels vermehrter geistig-persönliche[r]
Schöpfungen. Das Immaterialgüterrecht soll als Anreizsystem für
Innovationen fungieren.}\footcite[][149 Fehler im Original]{Euler2006a}
\end{quote}

Begrenzt werde dieses private Recht durch das berechtigte Interesse dritter.
Darauf stütze sich die Erlaubnis zu zitieren, die \enquote{Übernahme zwecks
Tagesberichterstattung}, das \enquote{Abspielen von Platten auf der
Geburtstagsparty} und die Privatkopie\footcite[vgl.][149]{Euler2006a}. Im
digitalen Zeitalter würden allerdings mittels DRM etc. \enquote{bisher
urheberrechtsfreie Nutzungen} unterbunden und das Urheberrecht unterlaufen,
bis hin zu dem Versuch, \enquote{[\ldots] den privaten Werkgenuss (zu)
kontrollieren}\footcite[vgl.][151]{Euler2006a}. Dies störe und diminuiere
insofern das Urheberrecht, als \enquote{(es) in der Praxis [\ldots] ganz
überwiegend die Verwerter (seien), welche die tatsächliche Nutzung des
Werkes kontrollieren}\footcite[vgl.][152]{Euler2006a}.

Creative Commons bietet dem Urheber die Möglichkeit, graduelle Freiheiten
verlässlich zu gewähren\footcite[vgl. dazu][154f]{Euler2006a}.


\bibliography{../bibfiles/oscResourcesDe}

\end{document}
